\section{匿名网络技术基础}

匿名网络的核心目标并不是单纯加密通信内容，而是在通信内容已经受到加密保护的基础上，进一步隐藏通信双方的身份、通信关系以及由流量模式暴露出的行为特征。匿名通信系统关注的是网络层和流量层的元数据泄露问题，包括谁在通信、与谁通信、何时通信以及多次通信行为之间是否可以被关联。Sasy 和 Goldberg 指出不同匿名通信机制在隐私保证、系统假设和可部署性方面存在显著差异\cite{sasy2024sok}。因此，在分析 Tor 网络及其攻防技术之前，有必要先明确匿名通信的保护目标、攻击者能力以及主要技术路线。

本章围绕匿名网络的基础机制展开，从发送者匿名性、接收者匿名性和通信不可链接性三个层面界定匿名通信的基本目标，并结合被动监听、恶意中继、局部网络观察和全局攻击者等模型说明匿名网络所面对的典型威胁。同时，梳理了 Mix 网络、洋葱路由和 DC-Nets 等代表性技术路线，比较它们在匿名性、延迟、带宽开销和部署复杂度方面的差异。在最后也进一步讨论了匿名网络设计中的核心权衡。

\subsection{匿名通信的目标与威胁模型}

匿名通信系统试图保护的对象可以分为三个层次。第一是发送者匿名性，攻击者即使能够观察网络中的部分通信流量，也难以确定某条消息或某次连接究竟由哪个用户发起。第二是接收者匿名性，通信目标或服务提供方的身份不应轻易暴露给观察者。第三是不可链接性，攻击者难以将同一用户的多次访问、同一会话中的多个流量片段，或某个用户与某个访问目标之间建立稳定关联。相比传统加密协议，匿名通信更关注通信关系和访问模式等元数据，这些元数据即使在内容加密后仍然可能通过包长、方向、时序和突发结构泄露用户行为。

早期匿名通信研究已经意识到通信关系本身可能成为敏感信息。Chaum 提出的 Mix 网络通过批处理、重排序和转发打破输入消息与输出消息之间的对应关系，从而降低观察者对发送者和接收者关系的推断能力\cite{chaum1981untraceable}。洋葱路由则转向低延迟交互式通信场景，Tor 通过多跳电路和分层加密使得单个中继节点无法同时获知通信源和通信目的\cite{dingledine2004tor}。这两类机制体现了匿名通信目标的不同侧重，Mix 网络更强调打破端到端流量关联，洋葱路由则更强调在可接受延迟下提供可部署的匿名访问能力。

匿名通信系统的安全性高度依赖威胁模型。最基本的攻击者是本地被动观察者，例如互联网服务提供商、局域网监听者或出口链路上的监测者。此类攻击者不修改流量，但可以记录连接时间、包长序列和流量方向，并据此进行网站指纹识别或访问行为推断。更强的攻击者可能控制匿名网络中的部分节点。例如在 Tor 中，恶意入口节点可能观察用户进入网络的流量，恶意出口节点可能观察离开匿名网络的明文或目标连接信息，而多个恶意节点的协同则可能增加端到端关联风险。对于 Mix 网络而言，部分混合节点或 provider 被攻陷也会削弱匿名集规模和流量混合效果。

进一步而言，局部网络攻击者可以观察多个自治系统、交换点或网络路径上的流量，从而尝试进行跨链路相关分析。全局被动攻击者则被假设能够观察整个网络中的所有输入和输出流量，是匿名通信研究中常用但较强的理论模型。在全局观察条件下，低延迟匿名网络尤其脆弱，因为系统为了保证交互性通常不会引入足够大的延迟、批处理或覆盖流量来完全打散输入输出时序关系。与被动攻击者相比，主动攻击者还可以延迟、丢弃、注入或操纵数据包，通过人为改变流量模式来放大可观测特征，甚至诱导特定路径选择或服务行为。

因此，匿名网络的安全性不能脱离具体攻击者能力进行讨论。同一系统在不同威胁模型下可能呈现出完全不同的安全边界，在局部被动观察者模型下，Tor 可以通过多跳电路隐藏用户与目标之间的直接关联。但在更强的流量相关或全局观察模型下，其低延迟设计仍可能暴露端到端统计相关性。类似地，Mix 网络通过延迟、重排序和覆盖流量增强匿名性，但这些机制又会带来额外时延、带宽和部署成本。匿名通信系统的设计本质上是在攻击者能力、隐私保证和系统可用性之间寻找平衡，这也构成了后续比较不同匿名技术路线的基础。

\subsection{匿名网络的主要技术路线}

围绕通信关系隐藏这一目标，匿名网络形成了多条技术路线。其中，Mix 网络和洋葱路由是最具代表性的两类机制。前者通过延迟、批处理和重排序削弱输入输出流量之间的对应关系，通常能够提供更强的流量混淆能力，后者则通过多跳转发和分层加密隐藏通信路径，在牺牲部分抗流量分析能力的同时获得较低延迟和较高可部署性。除此之外，DC-Nets、匿名广播、匿名凭证和私有用户发现等机制也从不同角度扩展了匿名通信的应用边界。

\subsubsection{Mix 网络}
Mix 网络是匿名通信研究的经典起点。Chaum 最早提出的 Mix 机制通过收集一批输入消息、剥离加密层、打乱顺序并转发输出，使外部观察者难以建立输入消息与输出消息之间的对应关系，在级联 Mix 中，只要路径上至少存在一个诚实 Mix 节点，就可以在一定程度上保护通信关系不被追踪\cite{chaum1981untraceable}。这一思想的核心在于主动改变流量的时序和顺序结构，而不是仅依赖内容加密隐藏通信信息。因此，Mix 网络天然适合对抗强观察者和流量相关攻击，但代价是引入额外排队延迟、批处理等待和系统同步开销，使其早期更适合电子邮件等非实时通信场景。

为缓解传统 Mix 网络延迟较高、难以支持交互式应用的问题，后续研究尝试将 Mix 机制推向低延迟和可部署方向。Loopix 采用 Poisson mixing、分层拓扑和自注入 loop 覆盖流量，在保留 Mix 网络输入输出混淆能力的同时支持双向匿名通信\cite{piotrowska2017loopix}。Rahimi 等人提出 LARMix，通过延迟感知路由和地理位置聚类降低 Mix 网络中的传播延迟，使 Mix 网络从“强匿名但高延迟”的理论机制进一步走向可用性优化\cite{rahimi2024larmix}。LAMP 进一步针对 LARMix 在大规模网络下计算开销较高、难以直接部署的问题，提出轻量级路由策略，在降低端到端延迟的同时显著减少路由计算成本\cite{rahimi2025lamp}。这些工作说明，现代 Mix 网络研究已经不再只关注匿名性本身，而是转向匿名性、延迟、计算开销和部署复杂度的联合优化。

除了路由层面的延迟优化，Mix 网络还需要考虑不同应用流量共同存在时的匿名性变化。Ben Guirat 等人提出 Beta-Mixing 分析框架，研究连续 Mix 网络中不同延迟需求流量混合时的匿名性影响，指出小规模流量类别在与大规模流量混合后可能获得更大的匿名集，从而提升整体匿名性\cite{ben2024blending}。这一结果表明，Mix 网络的匿名性不仅由单个节点或单条路径决定，也与全网流量组成、延迟分布和覆盖流量策略密切相关。Oldenburg 等人提出 MixMatch，对部署型 Mix 网络中的流匹配攻击进行研究，说明即使系统引入混合、延迟和覆盖流量，攻击者仍可能利用统计特征尝试关联输入输出流量\cite{oldenburg2024mixmatch}。因此，Mix 网络虽然相较低延迟洋葱路由具有更强的抗流量分析潜力，但其安全性仍取决于具体流量模型、部署条件和攻击者观察能力。

\subsubsection{洋葱路由与 Tor}
洋葱路由则代表了另一类设计取向，其更强调在低延迟条件下隐藏通信路径。基本思想是客户端选择一条由多个中继节点组成的路径，并对消息进行多层加密，每个中继节点只能解开属于自己的一层加密，获知前一跳和后一跳，却无法同时知道通信源和最终目的。Tor 是这一思想最成功的工程化实现。Dingledine 等人提出的第二代 Tor 通过递增式电路构建、固定大小 cell、目录服务、SOCKS 接口和汇合点机制，使洋葱路由能够支持 Web 浏览等交互式应用，并在匿名性和可用性之间取得可部署的折中\cite{dingledine2004tor}。

然而，Tor 的低延迟设计也决定了它无法像高延迟 Mix 网络那样充分打乱输入输出时序关系。为了保证交互式体验，Tor 通常不会引入大规模批处理、长时间延迟或高强度覆盖流量，因此包方向、包长序列、突发模式和会话长度等流量形状特征仍然可能被攻击者利用。这也是网站指纹识别、流量相关攻击和洋葱服务去匿名化攻击长期以 Tor 为主要研究对象的重要原因之一。

从协议基础来看，洋葱路由的安全性不仅依赖路径选择和中继假设，也依赖底层数据包格式与密码学构造。Sphinx 包格式被广泛用于洋葱路由和 Mix 网络场景，其目标是在隐藏路径信息的同时支持逐跳处理和回复机制。Scherer 等人重新审视 Sphinx 的可证明安全性，指出原有证明假设存在不足，并在更严格的模型下给出修正分析\cite{scherer2023provable}。进一步地，同一研究线还提出面向全局对手的可证明安全洋葱路由框架，从服务设置、接收者信任、负载完整性和回复机制等维度刻画不同洋葱路由变体的安全边界\cite{scherer2024framework}。这些工作说明，匿名网络的安全性不能只从系统架构层面理解，也需要结合密码协议模型和攻击者能力进行形式化分析。

\subsubsection{其他匿名通信机制}
除 Mix 网络和洋葱路由外，DC-Nets 也提供了另一种匿名通信思路。Chaum 提出的 Dining Cryptographers 网络通过参与者之间共享随机比特并公开异或结果，实现信息论意义上的发送者匿名性\cite{chaum1988dining}。这类机制在理论上提供很强的匿名保证，但通常面临参与者规模、通信开销、碰撞处理和恶意参与者干扰等问题，因此更适合小规模或特定安全需求场景。近年来，匿名广播、私有用户发现和可问责匿名通信等方向也在继续发展。例如，Pudding 关注匿名网络中的私有用户发现问题，试图避免用户查找过程泄露联系人关系\cite{kocaougullar2024pudding}。Gyges 则探索在匿名广播中引入可问责机制，以缓解匿名通信被滥用后的追踪困难\cite{dong2025ring}。这些工作表明，匿名通信研究已经从单一的隐藏通信双方扩展到更复杂的系统功能，如用户发现、滥用追责和应用层隐私保护。

不同匿名技术路线体现了不同的设计取舍，Mix 网络通过延迟、重排序和覆盖流量增强抗流量分析能力，但需要承担额外时延和带宽开销。洋葱路由通过低延迟多跳转发实现大规模部署，却保留了更多可被学习的流量形状特征。DC-Nets 和匿名广播机制能够提供更强的理论匿名性或特殊功能，但往往受限于可扩展性和部署复杂度。正是这些差异，使得匿名网络的研究不能停留在抽象安全定义上，而需要进一步分析具体系统在真实网络环境中的攻击面、防御成本和可部署性。

\subsection{匿名性、性能与可部署性的权衡}

匿名网络的设计并不能单纯追求匿名性，而需要在匿名性、时延、带宽开销、计算开销和部署复杂度之间进行折中。一般来说，系统越希望抵抗强观察者和流量相关攻击，就越需要引入延迟、批处理、重排序、填充或覆盖流量等机制。但这些机制又会降低交互性，增加网络负载，并影响用户持续使用的意愿。因此，匿名通信系统的安全性不仅取决于协议是否能够在理论模型下隐藏通信关系，还取决于这些保护机制能否在真实网络、真实设备和真实用户行为中被长期部署。

\subsubsection{匿名性与时延}

Mix 网络通过延迟和重排序削弱输入输出流量之间的统计对应关系，因而更适合对抗强流量观察者，但如果延迟过高，系统就难以支持 Web 浏览、即时通信等交互式应用。Loopix、LARMix 和 LAMP 等工作正是在这一背景下尝试降低 Mix 网络的可用性成本。Loopix 通过 Poisson mixing 和覆盖流量将 Mix 网络推进到秒级延迟场景\cite{piotrowska2017loopix}，LARMix 通过延迟感知路由改善路径选择\cite{rahimi2024larmix}，LAMP 则进一步降低大规模部署中的路由计算开销\cite{rahimi2025lamp}。

然而，降低延迟往往意味着系统会暴露更多可被学习的流量结构。对于 Tor 这类低延迟洋葱路由系统而言，其核心优势在于能够支持大规模、低门槛的交互式匿名访问，但为了保证可用性，Tor 不能像高延迟 Mix 网络那样充分打散端到端时序关系。因此，攻击者可以利用包方向、包长序列、突发模式和访问持续时间等特征进行网站指纹识别或流量相关分析。Shen 等人通过鲁棒流量表示绕过多种网站指纹防御\cite{shen2023subverting}，Zhao 等人进一步将攻击粒度推进到细粒度网页级识别\cite{zhao2024towards}，说明低延迟匿名网络在真实环境中仍然面临持续演化的流量侧信道风险。

\subsubsection{流量侧信道与防御成本}

针对流量侧信道，常见防御思路包括流量填充、流量整形、延迟注入和覆盖流量等。这些方法的共同目标是在不解密通信内容的情况下，削弱攻击者从流量形状中恢复访问行为或通信关系的能力。DeTorrent 通过对抗训练生成填充策略，在不延迟真实流量的前提下调度 dummy packets，以降低网站指纹和流量相关攻击的有效性\cite{holland2023detorrent}。Maybenot 则将流量分析防御抽象为概率状态机框架，使 padding 和 blocking 策略能够在 Tor、TLS、QUIC 和 VPN 等不同通信场景中复用\cite{pulls2023maybenot}。防御研究正在从单一攻击场景下的专用算法，逐渐转向更通用、可组合和工程化的防御框架。

防御机制自身也会引入新的成本和边界条件。填充和覆盖流量会增加带宽消耗，延迟注入会影响交互体验，复杂的自适应防御还可能带来实现难度和部署兼容性问题。NetShaper 从差分隐私角度对网络侧信道进行流量整形，试图用形式化隐私参数刻画包大小和时序泄露的防护强度，但其设计同样需要在隐私保证、带宽开销和延迟成本之间进行参数化配置\cite{sabzi2024netshaper}。匿名网络防御并不存在无成本的安全增强，任何削弱流量可区分性的机制，都必须以某种资源消耗、性能损失或系统复杂度为代价。

\subsubsection{真实部署与评估}

可部署性还与终端设备、网络环境和用户行为密切相关。Hugenroth 等人对智能手机上匿名网络的能耗进行测量，发现 Tor 持续运行的额外能耗相对有限，而持续发送覆盖流量的 Mix 类系统则更容易受到无线链路和设备能耗约束影响\cite{hugenroth2023powering}。匿名网络的实际可用性不能只从服务器端吞吐量或协议延迟评估，还必须考虑移动设备、电池消耗、网络波动和用户持续在线等现实条件。对于依赖大量覆盖流量或持续连接的系统而言，这些因素可能直接决定其能否被普通用户长期采用。

匿名网络的评估也受到数据集和实验设置的影响。许多网站指纹和流量分析研究依赖受控环境下采集的合成数据，而真实用户访问行为往往具有更复杂的访问分布、会话长度、并发请求和背景流量。Jansen 等人构建真实 Tor 流量轨迹数据集，指出合成数据与真实 Tor 使用之间存在显著差异\cite{jansen2026measurement}。匿名网络攻防研究不能仅以理想化准确率或封闭世界实验作为结论依据，而应进一步关注开放世界环境、基础率问题、真实流量分布和长期部署后的攻击适应性。

匿名网络的核心矛盾可以概括为越强的匿名性通常需要越高的延迟、带宽和系统复杂度，而越好的交互性和可部署性又往往会暴露更多可被流量分析利用的统计特征。Mix 网络、洋葱路由和各类流量整形机制分别代表了不同的设计折中。正是这种安全目标与现实约束之间的张力，使得 Tor 网络成为匿名通信研究中最具代表性的系统，它在真实世界中获得了广泛部署，同时也集中暴露了低延迟匿名网络在网站指纹、流量相关、洋葱服务安全和匿名化滥用治理方面的典型问题。