\section{僵尸网络匿名化与检测}
\label{sec:botnet_anonymization_detection}

僵尸网络（botnet）本质上是一类由攻击者远程控制的大规模受感染主机集合，其危害不只体现在分布式拒绝服务攻击（DDoS）、垃圾邮件投递、凭证窃取、勒索软件分发和加密货币挖矿等直接攻击行为上，更体现在其背后持续演化的控制基础设施。与传统恶意软件相比，僵尸网络的核心不在单个恶意样本，而在于由感染节点、命令与控制（Command and Control, C\&C）信道、更新机制、攻击载荷分发机制和收益变现链条构成的长期运营系统。匿名网络的引入改变了这一系统的攻防边界：攻击者不再仅仅试图隐藏恶意代码本身，而是试图隐藏控制者、控制服务器、受控节点之间的关联关系，以及攻击基础设施在网络空间中的真实位置。因此，僵尸网络匿名化问题应被理解为一种跨越基础设施、通信协议、命名系统、拓扑结构和运营行为的系统性对抗问题。

本节围绕“僵尸网络如何借助匿名化机制增强生存能力，以及防御者如何在不破坏合法匿名通信的前提下实现检测与干预”展开。首先对匿名化、隐蔽化和抗接管等概念进行区分；随后梳理僵尸网络架构从中心化 C\&C 到 P2P、混合式和匿名网络后端的演进；继而重点讨论 Tor 被僵尸网络利用的典型模式、真实案例与检测挑战；最后从流量特征、时序行为、图学习、DGA 检测、联邦学习和去匿名化取证等角度系统评价检测方法的适用边界。需要强调的是，本节并不将“匿名网络使用”简单等同于“恶意行为”，而是将匿名网络视为一类具有合法隐私价值但也可能被恶意基础设施滥用的双重用途技术。

\subsection{概念界定与分析框架}
\label{subsec:botnet_framework}

在讨论僵尸网络匿名化之前，有必要区分三个容易混淆但安全目标不同的概念：匿名化、隐蔽化以及抗封堵/抗接管。三者在现实僵尸网络中经常组合出现，但其防御含义并不相同。

\textbf{匿名化}（anonymization）强调隐藏通信实体的身份、位置和关联关系。对于僵尸网络而言，匿名化的直接目标包括隐藏 botmaster 的真实身份、隐藏 C\&C 服务器的真实 IP、隐藏 bot 与控制端之间的网络路径，以及阻断防御者从恶意活动回溯到攻击基础设施的能力。Tor 洋葱服务、I2P、匿名代理链、混合网络（mix network）以及利用隐私型区块链或 Lightning Network 构造的命令通道均属于这一层面的技术。匿名化的关键问题不是“通信内容是否可读”，而是“通信双方及其位置是否可被识别”。

\textbf{隐蔽化}（covert communication 或 traffic hiding）强调隐藏通信内容、通信意图或流量模式，使 C2 流量在观测上接近正常流量。TLS 1.3 加密 C2、domain fronting、HTTPS beaconing、DNS 隧道、云服务滥用、社交媒体 C2、流量填充和协议伪装等技术均可归入这一层面。隐蔽化并不必然提供强匿名性：例如攻击者使用普通 HTTPS 与公网服务器通信时，通信内容可能被加密，但服务器 IP 仍可能暴露；反之，Tor 洋葱服务隐藏了服务器位置，但 Tor 流量形态本身可能被识别。

\textbf{抗封堵与抗接管}（resilience against takedown and sinkholing）强调提高控制基础设施在被封禁、接管或 sinkhole 时的恢复能力。典型技术包括 DGA/domain flux、fast flux、P2P 拓扑、多 C\&C 轮换、备用通道、区块链域名系统和多层代理。其目标不是单纯隐藏通信，而是在防御者摧毁一部分基础设施后仍能维持命令传播和节点控制。

这三个层次可以共同构成僵尸网络的匿名化生态。一个现代 botnet 可以使用 Tor 洋葱服务隐藏 C\&C 位置，使用 TLS 1.3 或 domain fronting 混淆通信意图，再使用 DGA 或 P2P 机制提升控制链的弹性。由此可见，僵尸网络匿名化不能被狭义理解为“使用 Tor”，而应被理解为围绕\emph{身份隐藏、行为伪装和基础设施生存}展开的一组组合策略。本文后续讨论以匿名化为核心目标，将隐蔽化与抗接管视为围绕该目标形成的辅助机制。

需要说明的是，本文对近年学术文献的筛选遵循会议论文 2023 年及以后、期刊论文 2024 年及以后的标准；但在真实世界案例和技术演进脉络部分，保留 Skynet、Sefnit/Mevade、ChewBacca 等早期经典事件作为历史参照，用以说明 Tor-based botnet 的形成机制和演化路径。换言之，早期案例用于构建技术脉络，近年论文用于支撑检测方法、对抗鲁棒性和隐私治理方面的最新进展。

\subsection{僵尸网络架构演进与匿名化动机}
\label{subsec:botnet_architecture}

僵尸网络的控制架构大体经历了从集中式、分布式 P2P 到混合式匿名化架构的演进。早期 IRC/HTTP botnet 多采用中心化 C\&C，bot 周期性连接固定服务器或频道接收命令。这种架构部署简单、命令传播延迟低、易于管理，但单点失效风险极高：一旦 C\&C 域名、IP 或服务器被定位，防御者即可通过封禁、sinkhole 或执法扣押切断控制链。

为对抗集中式架构的脆弱性，P2P botnet 通过节点之间的邻居发现和命令扩散降低单点依赖。P2P 架构提高了生存能力，却也引入新的可观测面：拓扑结构、邻居选择、消息传播周期和节点角色差异都可能被防御者建模。混合式架构则试图折中二者：攻击者将传播、扫描、攻击和收益变现等高频行为放在公网或普通云基础设施中，将关键控制、配置更新、备份 C\&C 和身份隐藏部分放入 Tor、I2P 或其他匿名网络中。这种方式兼顾可用性和隐匿性，已经成为匿名化僵尸网络的重要趋势。

从攻击者视角看，使用匿名网络至少具有三类动机。第一是\textbf{隐藏 C\&C 服务器位置}。Tor 洋葱服务允许服务器无需暴露公网 IP 即可被客户端访问，防御者即使获得 onion 地址，也难以直接定位服务器所在主机。第二是\textbf{提高执法与封堵成本}。传统 takedown 依赖域名注册商、托管商和上游网络协作，而 onion 服务的基础设施位置被隐藏，封堵往往只能转向客户端检测、入口流量识别或样本反分析。第三是\textbf{利用合法匿名流量提供掩护}。Tor 具有广泛的合法用途，防御者很难仅凭“使用 Tor”就采取强封堵策略；这种合法性背景为恶意流量提供了混入匿名通信生态的机会。

然而，匿名化并不意味着攻击基础设施暴露面的完全消失，而是将暴露面从 IP 地址、域名、端口和明文 payload 转移到流量形态、时序规律、主机行为、拓扑结构和运维失误等侧信道之上\cite{casenove2014botnet}。因此，Tor 并未让僵尸网络不可见，而是改变了防御者可利用的观测维度。检测方法也相应从传统的签名匹配、域名黑名单和内容检测，转向流量统计、长时序建模、主机侧关联、样本逆向、图结构学习和跨组织协同分析。

\subsection{僵尸网络利用 Tor 的模式与真实案例}
\label{subsec:tor_botnet_cases}

Tor 被僵尸网络利用的方式并不单一。根据 Tor 在控制链中承担的功能，可以将其划分为四类模式：基于洋葱服务的核心 C\&C、作为备用控制通道、作为数据外传和管理面板的隐藏层，以及作为扫描、投递或支付环节的辅助匿名层。

\subsubsection{基于洋葱服务的核心 C\&C}

最直接的模式是将 C\&C 服务器部署为 Tor 洋葱服务，bot 在本地启动或调用 Tor 客户端，经 SOCKS 代理连接硬编码的 \texttt{.onion} 地址。Skynet 是早期典型案例之一，其控制逻辑基于 IRC，但 IRC 服务器隐藏于 Tor 洋葱服务之后，样本通过本地 Tor 代理进入匿名网络\cite{rapid7skynet}。这一模式保留了传统集中式 C\&C 的管理便利性，同时避免暴露服务器公网地址。

ChewBacca 则进一步展示了 Tor 与数据窃取型 botnet 的结合。该恶意软件内置 Tor 客户端，并将键盘记录、内存抓取等敏感数据上传至隐藏在 onion 地址之后的服务器\cite{kaspersky2013chewbacca}。与 Skynet 相比，ChewBacca 的关键不在命令传播效率，而在于通过 Tor 隐藏数据回传目的地，使受害组织即使发现外连 Tor 流量，也难以直接定位接收端。

基于洋葱服务的 C\&C 具有明显优势：C\&C 服务器不需要暴露 IP，域名封禁和托管商投诉难以奏效，botmaster 可以在不更换服务器的情况下更换访问入口。然而，该模式也存在缺陷：样本中往往需要包含 onion 地址、Tor 客户端路径或代理配置，这些信息可能被逆向分析提取；同时，Tor 流量本身在企业网络中较为异常，若结合主机进程、DNS、SOCKS 连接和周期性通信，仍可能形成可操作告警。

\subsubsection{Tor 作为备用或混合式控制通道}

攻击者很少长期将全部通信压入 Tor，因为 Tor 的延迟、带宽和可检测性会降低攻击效率。因此，现实 botnet 更常采用混合模式：公网 HTTP/HTTPS 通道负责常规通信，Tor 作为备用 C\&C、配置更新或高价值命令通道。Sefnit/Mevade 是这一模式的重要历史案例。其变种曾通过 HTTP、HTTP over Tor 以及 SSH 与服务器联络，并在受害主机上安装 Tor 组件以隐藏部分通信目的地。Tor Metrics 曾记录到该时期 Tor relay 用户数从约 80 万激增至超过 500 万，这一异常增长被广泛认为与 Mevade/Sefnit 的传播有关\cite{torproject2013mevade}。

混合式控制的优势在于降低单一匿名网络特征带来的暴露风险。攻击者可以把高频、低敏感的心跳或更新流量放在普通 HTTPS 中，而把关键配置、备用地址、凭证回传或手工控制放入 Tor。对于防御者而言，这意味着不能仅检测 Tor 流量，也不能仅检测公网 C2，而必须将二者放入同一主机时间线中进行关联：某主机是否在感染后启动 Tor 进程，是否出现异常 SOCKS 代理连接，是否在短时间内访问公网下载器、异常域名和 onion 解析相关行为，是否伴随横向扫描、暴力破解或凭证窃取。

\subsubsection{Tor 作为数据外传与管理面板隐藏层}

除命令控制外，Tor 还可用于隐藏数据外传接收端和管理面板。对信息窃取型 botnet 而言，攻击者最关心的不只是发出命令，而是稳定收集凭证、Cookie、键盘记录、支付信息和企业内部文档。将回传服务器部署为 onion 服务可以减少被追踪和封禁的风险。相比普通公网 exfiltration，Tor 外传在网络边界中可能只表现为加密连接和固定大小包序列，payload 内容不可见，目的服务器不可见，传统 DLP 和目的域名黑名单很难发挥作用。

但这种模式也并非不可检测。主机侧遥测可以捕捉恶意进程调用 Tor、创建本地 SOCKS 端口、访问异常文件路径或周期性读取敏感浏览器数据；网络侧可以捕捉 Tor 连接建立后的长连接、固定间隔上传、连接切片和流量突发；组织侧还可将 Tor 使用与敏感主机角色关联，例如普通办公终端突然出现 Tor 上传行为，其风险显著高于研究人员或安全测试环境中的 Tor 使用。

\subsubsection{Tor 作为辅助匿名层：扫描、投递与支付}

Tor 有时并不承担核心 C\&C，而只是作为攻击链某一环节的辅助匿名层。例如攻击者可能通过 Tor 隐藏扫描源、隐藏恶意 payload 下载源、保护后台管理面板，或在支付和勒索谈判环节使用 onion 站点。需要注意的是，这类案例不应与 Skynet、ChewBacca、Sefnit 等“强 Tor C\&C”案例混为一谈。BrickerBot 等 IoT 破坏性恶意活动显示，攻击者可能借助匿名化基础设施隐藏扫描与投递来源，但其与 Tor-based C\&C 的关系不同于直接依赖 onion service 的僵尸网络\cite{fortinet2017brickerbot}。在综述中应将其视为“Tor 辅助匿名化”而非“Tor 核心控制”。

近年的 IoT botnet 也呈现出 Tor 与传统 botnet 组件结合的趋势。EnemyBot 主要源自 Gafgyt 并吸收 Mirai 模块，同时被报道连接到隐藏在 Tor 网络中的 C2 服务器\cite{fortinet2022enemybot}。这类案例说明，在资源受限的 IoT 环境中，攻击者未必在每个 bot 上完整运行复杂匿名通信，而是可能通过分层代理、loader、管理端或少数中继节点接入匿名网络，从而在性能和隐匿性之间折中。

\subsection{Tor 环境下僵尸网络检测的特殊挑战}
\label{subsec:tor_detection_challenges}

Tor 环境下的僵尸网络检测之所以困难，并不是因为 Tor 让所有信号消失，而是因为传统安全监测最依赖的几类信号被削弱或转移。

第一，\textbf{目的地址和域名信号失效}。在普通 C2 检测中，目的 IP、域名注册信息、WHOIS、ASN、证书主体和托管商历史记录都是重要特征。Tor 洋葱服务隐藏服务器位置，网络边界通常只能看到客户端连接 Tor relay，而无法看到最终 onion 服务。即使样本中存在 onion 地址，该地址也很难像普通域名一样通过注册商封禁。

第二，\textbf{payload 内容不可见}。Tor 通信本身经过多层加密，若应用层再叠加 TLS 或自定义加密，网络侧内容检测几乎不可行。传统 IDS 依赖的字符串、协议字段和恶意命令签名很难直接使用。

第三，\textbf{良恶性边界模糊}。Tor 具有合法隐私用途，研究人员、新闻工作者、受审查地区用户和安全测试人员都可能使用 Tor。因此，检测系统不能简单把 Tor 流量作为恶意指标，否则会产生严重误报和伦理问题。真正困难的是从“匿名网络使用”进一步识别“匿名网络中的恶意控制”。

第四，\textbf{攻击者可进行低成本行为整形}。检测器若依赖连接持续时间、包数、上/下行比例、周期性等统计特征，攻击者可以通过会话切片、随机延迟、填充包、连接复用或降低心跳频率改变统计分布。这种对抗不需要突破加密协议，只需调整通信节律即可。

第五，\textbf{数据集与部署环境之间存在差距}。许多公开数据集年代较早，背景流量规模有限，且恶意家族覆盖不完整。CTU-13 仍被大量使用，但其流量场景与现代 TLS、Tor 混淆、云服务 C2 和 IoT botnet 的差异显著。若模型只在单一数据集上取得高准确率，并不能说明其可在企业网、校园网、运营商网或 IoT 边缘网关中稳定部署。

\subsection{检测技术路线：从流量特征到跨域协同}
\label{subsec:detection_methods}

面对匿名化僵尸网络，防御者逐渐形成了多层检测体系：网络侧流量识别负责发现匿名/混淆信道，主机侧遥测负责确认恶意进程和行为链，拓扑与时序分析负责发现控制模式，样本逆向负责提取 onion 地址和协议细节，联邦学习和跨组织协同则试图在不集中共享原始流量的条件下提升检测覆盖面。

\subsubsection{流量特征与 Tor 指纹检测}

流量指纹检测主要利用连接建立阶段的包长、方向、间隔、突发模式和统计分布识别 Tor、obfs4、meek、snowflake 等匿名或混淆流量。此类方法的优势是不依赖 payload，适合加密环境；缺点是容易受到网络环境、Tor 版本、混淆插件、背景流量和攻击者行为整形影响。

TPOTI 等近期工作表明，即使在 obfuscated Tor 条件下，连接早期包序列仍可能保留可识别特征，前若干个包即可提供较强分类信号\cite{li2025tpoti}。这一发现对于企业检测具有现实意义：防御者不必等待完整会话结束，也不需要解密内容，即可在连接初期对匿名流量进行风险评分。然而，必须避免将“Tor 指纹识别”等同于“Tor 僵尸网络检测”。Tor 指纹只能证明某条流量可能属于 Tor 或其混淆变体，不能证明其背后一定是 botnet。要降低误报，必须进一步结合主机进程、连接周期、外部威胁情报和攻击链上下文。

\subsubsection{主机侧关联与行为链检测}

主机侧遥测是区分合法 Tor 使用和恶意 Tor 使用的关键。合法用户通常主动安装 Tor Browser，进程路径、用户交互、窗口行为和访问时间具有一定规律；恶意 bot 则可能静默释放 Tor 客户端、隐藏运行进程、创建本地 SOCKS 代理、修改启动项、周期性访问 onion C\&C，并伴随扫描、凭证窃取或恶意载荷下载。

Dodia 等的工作将检测特征划分为连接级与主机级两层，在数据集和企业 Zeek 日志回放中展示了主机级上下文的重要性\cite{dodia2022exposing}。其启示不在于某个具体准确率，而在于检测思路的转变：网络边界看不到 onion 服务并不意味着无法检测，防御者可以将 Tor 连接与同一主机上的 DNS、HTTP、SMB、扫描行为、进程树和告警时间线关联起来，形成复合证据。对于企业环境而言，这种关联比单条 Tor 流量告警更有可操作性。

\subsubsection{周期性检测与长时序建模}

许多 botnet 为维持控制关系，会周期性向 C\&C 发送心跳、拉取配置或上报状态。因此，周期性检测是 C2 识别的重要路线。O\v{s}kera 等 2025 年基于 Lomb--Scargle 周期图检测多流周期性，在 CTU-13 和 CESNET-CC25 数据集上报告了很高的 precision\cite{oskera2025periodic}。这类方法的价值在于能够在 payload 不可见、目的地址不可用的情况下，从时间结构中发现控制关系。

但周期性检测也存在明显局限。首先，现代 botnet 可以使用低频、随机抖动或事件触发式通信规避固定周期模型。其次，真实企业网络中大量正常软件也存在周期性连接，例如更新程序、云同步、遥测服务和即时通信客户端。第三，短时间窗口难以捕捉长周期 beacon，长时间窗口又会增加存储和计算成本。因此，周期性检测更适合作为高置信信号，与主机行为、目标信誉、拓扑关系和家族特征结合使用，而不宜作为单一判据。

\subsubsection{图学习与 P2P/混合架构检测}

当僵尸网络转向 P2P 或混合式拓扑后，单条流量特征往往不足以揭示控制结构。图学习方法将主机、连接、域名、IP 或会话表示为图中的节点和边，通过邻接关系、社区结构、消息传播模式和节点角色识别 botnet。PeerG 使用 LINE 表示学习和图对比学习提取 P2P 流交互特征，在多个数据集上评估多类 P2P 僵尸网络\cite{wu2024peerg}。B-CAT 则从顺序流量挖掘入手，区分 sporadic、periodic 和 simultaneous 三类攻击行为\cite{putra2024bcat}。

图学习方法的优势在于能够捕捉分布式控制关系，适合检测 P2P botnet、分层代理和混合式 Tor 后端。但其部署条件较苛刻：若防御者只能观测单个企业网段，可能无法看到完整 P2P 图；若 NAT、CDN、移动网络和云代理广泛存在，图结构会被压缩或扭曲；若攻击者有意插入正常流量、改变邻居选择或降低传播频率，图特征也可能发生漂移。因此，图学习更适合作为中大型网络、运营商或跨组织协同检测的组成部分。

\subsubsection{DGA 与命名层动态化检测}

DGA 并不直接提供匿名性，但它显著增强了 C\&C 的抗封堵能力。攻击者通过算法生成大量候选域名，bot 与 botmaster 只需在特定时间窗口注册少量域名即可恢复控制。对于 Tor-based botnet，DGA 可作为 onion 地址失效或 Tor 通道受阻后的 fallback 机制，也可用于普通公网 C2 与匿名后端之间的桥接。

2024 年 RAID 的 \textit{Down to earth!} 对 DGA 检测研究进行了系统性元评估，复现多类模型并在大量 DGA 家族上重新 benchmark，指出样本稀缺、时间漂移、家族不平衡和部署性能成本会显著削弱模型实用性\cite{cebere2024down}。同年 AsiaCCS 的研究进一步表明，白盒对抗攻击可使未加固 DGA 分类器出现接近完全失效，但对抗训练能够显著提高鲁棒性\cite{drichel2024robust}。这些发现对匿名化 botnet 研究具有直接启示：在高度对抗环境中，检测器不能只报告静态准确率，还必须报告跨家族、跨时间和对抗扰动下的稳定性。

\subsubsection{TLS 1.3、Domain Fronting 与高信誉基础设施滥用检测}

随着 Tor 流量在部分网络中被重点监测，攻击者也可能转向更具“正常性”的高信誉基础设施，如 CDN、云存储、协作平台和加密 Web 服务。Domain fronting 通过连接高信誉前置域名，将真实目标隐藏在加密 HTTP 语义中；TLS 1.3 则进一步减少握手阶段可见信息，使证书和应用层语义更难被边界设备直接利用。

DomEye 通过流级吞吐波动识别 domain fronting 工具的异常行为，对 meek、moat、snowflake 等工具进行了评估\cite{xie2024domeye}。Barradas 等提出证书尺寸推断和应用行为序列提取机制，以应对 TLS 1.3 C2 场景\cite{barradas2024extending}。这类研究说明，即便加密协议隐藏了内容，连接行为、对象大小、请求节律和应用序列仍可能形成侧信道。但其结论必须谨慎解释：在实验环境或特定工具集上取得较高识别率，并不意味着对所有 TLS 1.3 C2 或所有 CDN 环境均具有稳定泛化能力。真实部署中还需要考虑 CDN 策略变化、应用版本更新、网络拥塞、用户行为差异和攻击者主动模仿正常客户端的能力。

\subsubsection{联邦学习与隐私保护协同检测}

匿名化 botnet 检测往往需要跨组织数据：单个企业可能只看到少量 bot 节点，运营商可能看到流量但缺少主机上下文，安全厂商可能拥有样本但缺少长期网络遥测。集中共享原始流量会带来隐私和合规风险，因此联邦学习成为近年重要方向。HTA-BotDef 等工作尝试在不共享原始数据的前提下进行 IoT botnet 协同检测\cite{hossain2025htabotdef}。

联邦学习的意义不应只理解为“提高准确率”，而应理解为一种治理机制：它允许多个组织在保留本地数据控制权的情况下共享模型更新，从而缓解匿名化 botnet 检测所需的跨域可见性问题。但该路线同样存在挑战，包括 non-IID 数据导致模型偏移，恶意参与方进行模型投毒，梯度更新泄露隐私，通信开销过大，以及不同组织的标签标准不一致。因而，联邦学习更适合作为未来跨组织协同检测的框架，而非已经成熟解决所有问题的技术。

\subsection{攻击者策略与防御者响应的系统化比较}
\label{subsec:comparison}

表~\ref{tab:attacker_defender_mapping} 对攻击者匿名化/隐蔽化机制与防御者检测思路进行对应。与上一节不同，该表强调攻击者技术、目标、Tor 主线关系以及检测局限之间的联系。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{僵尸网络匿名化/隐蔽化机制与检测方法对应关系}
\label{tab:attacker_defender_mapping}
\begin{tabular}{|p{1.6cm}|p{2.6cm}|p{2.2cm}|p{2.4cm}|p{3.0cm}|p{2.8cm}|}
\hline
\textbf{层次} & \textbf{攻击者技术} & \textbf{主要目标} & \textbf{与 Tor 主线的关系} & \textbf{检测思路} & \textbf{主要局限} \\
\hline
基础设施层 & Tor 洋葱服务、I2P、Lightning Network & 隐藏 C\&C 位置与 botmaster 身份 & Tor 是最典型的隐藏 C\&C 载体 & 样本逆向提取 onion、Tor 流量识别、主机侧关联、主动测量 & 容易误伤合法匿名用户；去匿名化成本高 \\
\hline
传输层 & TLS 1.3、domain fronting、HTTPS beaconing & 隐藏通信内容与真实目的地 & 常作为 Tor 之外的混合 C2 或 fallback 通道 & 证书/对象大小侧信道、吞吐波动、连接序列建模 & 泛化受工具、CDN、网络环境影响 \\
\hline
命名层 & DGA、domain flux、fast flux & 动态化 C\&C 端点，抵抗封堵 & 可作为 onion 失效后的备用发现机制 & DGA 分类、DNS 行为分析、时间序列检测 & 家族漂移、对抗样本、注册成本变化 \\
\hline
拓扑层 & P2P、hybrid、分层代理 & 降低单点失效，隐藏控制路径 & 减少对单一 Tor hidden service 的依赖 & 图学习、社区发现、邻接关系建模 & 依赖全局视角；局部网络易漏检 \\
\hline
行为层 & 低频 beaconing、随机延迟、会话切片 & 规避统计特征和周期性检测 & 可用于 Tor 与非 Tor C2 的共同规避 & 长时序建模、周期性检测、异常行为关联 & 召回率受低频和事件触发影响 \\
\hline
治理层 & 跨组织协同、隐私保护检测 & 在不集中原始数据下提升覆盖面 & 用于缓解 Tor 合法用途与恶意滥用之间的识别难题 & 联邦学习、分层风险评分、最小化监测 & non-IID、模型投毒、合规差异 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

从表中可以看出，匿名化僵尸网络的检测不可能依靠单一技术完成。Tor 流量指纹能够回答“是否可能使用 Tor”，主机侧遥测能够回答“该 Tor 使用是否与恶意进程相关”，周期性检测能够回答“是否存在控制心跳”，图学习能够回答“是否存在分布式控制结构”，DGA 检测能够回答“是否存在动态命名机制”，而法证分析和主动测量才可能回答“是否能够定位控制者或基础设施”。这些问题处在不同层次，不能相互替代。

\subsection{可解释归因与对抗鲁棒性}
\label{subsec:robustness}

近年来，匿名化 botnet 检测研究正在从“能否分类”转向“能否解释、能否归因、能否对抗适应”。这是一种重要转变，因为真实防御场景中，检测结果不仅要给出二分类标签，还要支持告警排序、事件调查、家族识别、封堵决策和法律取证。

LaMP 将 Tor 恶意流量检测从二分类提升到多标签家族识别，尝试区分 downloader、ransomware、miner、backdoor 等不同恶意功能，并利用可解释性方法分析关键特征\cite{karunanayake2024examining}。这类工作的重要意义在于：对于防御者而言，“Tor 恶意流量”这个标签过于粗糙，难以指导响应优先级；如果能够进一步判断其属于勒索软件、矿工、后门还是下载器，响应策略将完全不同。

但可解释性并不等于鲁棒性。LaMP 的扰动实验表明，缩短连接持续时间、减少每连接包数、切分数据为更短连接等简单行为调整，就可能误导部分分类器\cite{karunanayake2024examining}。这说明未来攻防焦点并非单纯的“加密对抗解密”，而是“行为整形对抗流量指纹”。攻击者无需破解检测模型，也无需改变 Tor 协议，只需改变通信节奏、会话粒度和包序列分布，就可能使模型特征失效。

DGA 方向的研究进一步强化了这一判断。Drichel 等证明，多种白盒对抗攻击可使未加固 DGA 分类器出现严重漏报，但对抗训练可显著提高模型鲁棒性\cite{drichel2024robust}。Cebere 等则指出，许多 DGA 检测工作在数据划分、家族覆盖、时间漂移和性能成本上存在脆弱假设\cite{cebere2024down}。这些发现共同说明，匿名化 botnet 检测评价体系至少应包含五类指标：静态准确率、跨数据集泛化能力、跨时间稳定性、对抗扰动鲁棒性和部署成本。若缺少后四项，仅凭高准确率很难说明模型具有现实价值。

\subsection{隐私保护、安全治理与去匿名化边界}
\label{subsec:privacy_governance}

僵尸网络匿名化检测必须面对一个根本矛盾：匿名网络既可能被 botmaster 滥用，也保护了新闻工作者、政治活动者、受审查地区用户、安全研究人员和普通隐私用户的合法权益。因此，防御者不能把“使用 Tor”作为封禁和取证的充分条件。更合理的原则是：仅当匿名网络使用同时伴随恶意进程、异常周期性、已知样本行为、可疑数据外传、DGA 查询、横向扫描或威胁情报命中等多重证据时，才逐步提升响应强度。

从工程上看，可以采用分层风险评分机制。第一层是匿名/混淆流量识别，用于发现 Tor、obfs4、meek、snowflake、domain fronting 或可疑 TLS C2。第二层是主机与行为关联，将匿名连接与进程树、文件修改、启动项、端口监听、DNS 请求和横向行为关联。第三层是家族识别和基础设施分析，结合样本逆向、onion 地址提取、DGA 预测、P2P 拓扑和威胁情报进行归因。第四层才是干预动作，包括阻断、隔离、sinkhole、取证和执法协作。这样的分层机制能够避免把合法匿名通信直接等同于恶意通信。

去匿名化更应被视为例外化、证据驱动和高门槛的手段。2024 年 PoPETS 的研究从法证角度指出，现实中的去匿名化成功往往依赖运营失误、跨平台标识复用、服务器配置错误、支付链条暴露和执法协作，而非单一协议层攻击\cite{tippe2024onion}。这说明防御者在学术和工程上都应谨慎看待“去匿名化”概念：协议攻击并不是唯一也不一定是最有效路径，更多现实案例来自多源证据的长期积累。

隐私保护检测技术为缓解这一矛盾提供了方向。联邦学习、差分隐私、加密遥测和本地化特征提取都试图在减少原始数据共享的前提下提升协同检测能力。HTA-BotDef 等工作展示了联邦学习在 IoT botnet 检测中的潜力\cite{hossain2025htabotdef}。但未来研究需要进一步回答：模型更新是否泄露组织流量特征？恶意参与方是否可以通过投毒降低检测能力？不同组织标签标准不一致时模型如何收敛？在跨境数据合规约束下如何部署？这些问题决定了隐私保护检测能否从实验室走向实际安全运营。

\subsection{开放问题与未来研究方向}
\label{subsec:open_problems}

尽管近年匿名化僵尸网络检测研究取得了大量进展，仍存在若干基础性开放问题。

\textbf{第一，缺少覆盖现代匿名化 C2 的统一基准。} CTU-13 等传统数据集仍被大量使用，但其年代、流量背景、家族覆盖和协议环境已经难以代表现代 botnet。CESNET-CC25 等新数据集是重要补充，但仍主要覆盖部分 IoT 家族和特定场景\cite{oskera2025periodic}。未来需要构建同时包含 Tor hidden service、obfs4/meek/snowflake、TLS 1.3 C2、domain fronting、DGA fallback、P2P hybrid 和 IoT botnet 的统一基准，并明确训练/测试时间划分、家族划分和背景流量来源。

\textbf{第二，检测评价需要从高准确率转向可部署性。} 许多论文报告 99\% 以上准确率，但真实网络中的误报成本、标签缺失、流量漂移和对抗适应会显著降低效果。未来评测应强制报告跨数据集泛化、跨时间泛化、低基率场景下的误报数、检测延迟、资源消耗和对抗扰动表现。对于企业安全运营而言，百万级正常连接中的 0.1\% 误报也可能带来不可承受的告警量。

\textbf{第三，需要区分“匿名流量检测”和“匿名恶意控制检测”。} 现有研究中，一部分工作解决的是 Tor/匿名流量识别，另一部分工作解决的是 botnet C2 检测，但二者之间仍有明显鸿沟\cite{liu2024anonymous,li2025tpoti}。未来更有价值的任务不是判断某连接是否为 Tor，而是判断某主机的匿名通信是否构成恶意控制链的一部分，并进一步识别其家族、功能和风险等级。

\textbf{第四，攻防对抗需要纳入 attacker budget。} 未来研究应明确攻击者可以做哪些改动：是否可以改变包长、插入填充、随机延迟、切分会话、切换 Tor 插件、迁移到 TLS/domain fronting、使用 P2P fallback 或 DGA fallback。没有攻击者预算假设的鲁棒性评估，很难说明模型在真实对抗中的意义。

\textbf{第五，从检测到干预的闭环仍不完整。} 检测模型给出恶意概率只是第一步。真正的防御目标是打断控制链、降低感染规模、保护合法用户并为取证提供证据。未来研究需要连接检测、归因、sinkholing、封堵、样本分析、基础设施接管和法律协作，形成从技术告警到行动响应的完整闭环。

\textbf{第六，匿名网络治理需要跨学科视角。} 对 Tor-based botnet 的应对不能只依赖技术检测，还涉及平台治理、执法协作、隐私权保护、企业安全策略和国际法问题。过度封禁 Tor 可能损害合法匿名通信，过度克制又可能放任恶意基础设施。未来研究需要将安全工程、网络测量、隐私法、伦理审查和公共政策结合起来，建立可审计、可解释、比例适当的治理框架。

\subsection{本节小结}
\label{subsec:botnet_summary}

综上，僵尸网络匿名化并不是单一技术问题，而是攻击者围绕身份隐藏、通信伪装和基础设施生存构建的系统性能力。Tor 洋葱服务是其中最具代表性的基础设施匿名化机制，但现代 botnet 已经将 Tor 与 TLS 1.3、domain fronting、DGA、P2P、Lightning Network 和云服务滥用等机制结合，形成多层次混合控制链。防御者的检测思路也相应从 payload 签名转向流量统计、主机侧关联、长时序建模、图学习、DGA 鲁棒检测、联邦学习和多源法证分析。

本节的核心结论是：Tor 并未从根本上消除僵尸网络的可观测性，而是改变了可观测性的分布位置。传统的地址、域名和内容信号被削弱后，新的检测机会出现在流量节律、拓扑结构、主机行为、运营失误和跨源关联之中。当前最缺乏的不是更多单点高准确率分类器，而是跨匿名化技术、跨时间窗口、跨组织数据域和跨攻击家族的统一实证框架，以及从检测到归因、干预和治理的完整闭环。