\section{引言}

\subsection{研究背景与动机}

随着 TLS、HTTPS 等加密协议的普及，网络通信内容的机密性已经在很大程度上得到保护。然而，内容加密并不等价于通信隐私的充分保护。即使攻击者无法解密具体载荷，通信双方的网络位置、连接时间、包长分布、方向序列、突发模式以及访问频率等元数据仍可能暴露用户行为和通信关系。Sasy 和 Goldberg 将这类问题概括为元数据保护通信系统（metadata-protecting communication systems, MPCS）的核心目标，即不仅要隐藏消息内容，还要尽可能削弱攻击者对发送者、接收者及二者关联关系的推断能力\cite{sasy2024sok}。从这一角度看，匿名网络并不是传统加密通信的替代品，而是在内容机密性之外进一步缓解通信关系泄露和流量侧信道的一类协议与系统机制。

匿名通信研究最早可以追溯到 Chaum 提出的 Mix 网络。该工作通过批处理、重排序和级联 Mix 打破输入消息与输出消息之间的对应关系，奠定了匿名通信对抗流量分析的基本范式\cite{chaum1981untraceable}。随后，洋葱路由进一步将匿名通信推向低延迟交互式场景，Tor 作为第二代洋葱路由系统，通过多跳电路、分层加密、目录服务和汇合点机制，在可用性、效率和匿名性之间作出工程化折中，成为目前最具代表性的匿名通信网络之一\cite{dingledine2004tor}。这种设计使得单个中继难以同时获知通信源和通信目的，但低延迟交互式通信也保留了较多可观测的流量形状特征，为后续的网站指纹识别、流量相关和去匿名化攻击留下了空间。

近年来，匿名网络研究的重点逐渐从单纯构造匿名通信机制，转向围绕真实部署环境下的攻防对抗、可用性约束和安全边界展开。一方面，攻击技术不断利用加密流量中的时序和方向模式提升推断能力。例如，Shen 等人针对 Tor 网站指纹防御提出鲁棒流量表示方法，说明已有填充类防御仍可能保留可被学习的结构性泄露\cite{shen2023subverting}。Zhao 等人进一步将 Tor 指纹攻击推进到细粒度网页级识别，表明攻击目标已经从“访问了哪个站点”扩展到“访问了站点中的哪个页面”\cite{zhao2024towards}。另一方面，真实环境评估也逐渐受到重视，Jansen 等人通过真实 Tor 流量轨迹构建数据集，指出以往基于合成数据的评估可能难以充分反映开放世界中的访问分布、基础率和会话复杂性\cite{jansen2026measurement}。这些工作共同表明，匿名网络的安全性不能仅在理想化协议模型中讨论，而必须结合真实流量、真实用户行为和实际部署约束进行分析。

匿名网络的另一重要特征是其双重用途。一方面，它为新闻工作者、研究人员、政治异见者和普通用户提供了规避审查、保护访问隐私和降低追踪风险的工具。另一方面，匿名性也可能被恶意行为者利用，用于隐藏钓鱼站点、暗网服务、命令与控制（Command and Control, C\&C）基础设施以及僵尸网络运营者的真实位置。匿名网络研究因而不仅需要回答“如何提升匿名性”，还必须进一步讨论“如何在不破坏合法匿名性的前提下识别和治理滥用”。围绕这一双向问题，本文对匿名网络基础、Tor 网络攻防以及僵尸网络匿名化与检测进行系统调研。

\subsection{研究范围与思路}

本文围绕“匿名网络、Tor 网络与僵尸网络”这一主题展开调研，聚焦于三类问题：匿名通信机制如何隐藏通信关系，Tor 网络在真实部署中面临哪些流量分析与去匿名化威胁，以及僵尸网络等恶意活动如何利用匿名网络隐藏基础设施。

在匿名通信基础方面，本文首先从元数据保护通信系统的视角出发，梳理匿名通信试图保护的对象，包括发送者身份、接收者身份、通信双方关联关系以及多次通信行为之间的不可链接性\cite{sasy2024sok}。在此基础上，本文比较 Mix 网络、洋葱路由和 DC-Nets 等代表性技术路线。Chaum 提出的 Mix 网络通过批处理和重排序降低输入、输出消息之间的可链接性\cite{chaum1981untraceable}，而 Tor 所代表的低延迟洋葱路由则通过多跳电路和分层加密支持交互式匿名访问\cite{dingledine2004tor}。两类技术分别体现了匿名通信设计中的不同取舍。前者通常具有更强的流量混淆能力，但延迟和可部署性成本较高。后者更适合 Web 浏览等交互式场景，却更容易暴露包长、方向和时序等可被学习的流量特征。

在 Tor 网络攻防方面，本文重点讨论低延迟匿名网络在真实环境下面临的攻击与防御问题。近年来，网站指纹识别、流量相关攻击和针对洋葱服务的去匿名化技术不断发展，使得攻击者即使无法解密通信内容，也可能通过加密流量的形状特征推断用户访问目标或关联通信双方。与此相对应，流量填充、流量整形、对抗式防御和差分隐私机制被用于削弱流量侧信道，但这些防御通常会引入额外带宽、延迟或部署复杂性。本文在梳理 Tor 攻防技术时，不仅关注具体攻击或防御方法本身，也关注其威胁模型、评估数据集、现实可部署性和安全性的权衡。

在僵尸网络匿名化与检测方面，本文将 Tor 等匿名网络视为一种可能被滥用的基础设施，分析其在隐藏 C\&C 服务器、规避追踪和提高恶意活动韧性方面的作用。与传统僵尸网络检测相比，匿名网络环境下的检测问题更加复杂：防御者既需要识别恶意流量和匿名化 C\&C 行为，又必须避免破坏合法用户的匿名通信需求。本文因而将僵尸网络部分置于匿名网络双重用途的框架下讨论，重点分析隐私保护与安全治理之间的张力。

\subsection{论文组织结构}

本文后面的章节组织如下：

第二章介绍匿名网络技术基础，首先界定匿名通信所保护的对象和典型威胁模型，随后梳理 Mix 网络、洋葱路由、DC-Nets 等代表性技术路线，并从匿名性、时延、带宽开销和可部署性等维度分析不同机制之间的权衡关系，为后续讨论 Tor 网络攻防提供概念基础。

第三章以 Tor 网络为核心，首先介绍其系统架构、通信电路和洋葱服务机制，随后围绕网站指纹识别、流量相关攻击、带宽操纵攻击和洋葱服务去匿名化等方向总结近年来的攻击技术进展，并进一步分析流量填充、流量整形和协议层防御等对抗方法的有效性与局限性。

第四章讨论僵尸网络对匿名网络的利用及其检测问题。首先概述僵尸网络的基本架构与 C\&C 通信模式，然后重点分析恶意活动如何借助 Tor 洋葱服务隐藏控制基础设施，并从流量特征、行为模式和机器学习检测等角度梳理匿名环境下的检测方法及其挑战。

第五章在前述分析基础上进行系统化讨论，进一步总结匿名网络、Tor 网络与僵尸网络之间的技术关联，提炼匿名通信系统面临的核心矛盾，包括低延迟可用性与抗流量分析能力之间的矛盾、隐私保护与滥用治理之间的矛盾，以及真实部署评估与理想化安全模型之间的差距。

第六章对全文进行总结，并展望匿名网络攻防研究在真实流量测量、可部署防御、隐私保护型滥用检测和安全治理机制等方面的未来发展方向。
