\section{Tor 网络攻防技术}

Tor（The Onion Router）是匿名网络核心矛盾最具代表性的系统实现之一，也是当前部署规模最大、研究最充分的低时延匿名通信系统（low-latency anonymous communication system）之一。自第二代洋葱路由系统被提出以来，Tor 逐步形成了由客户端（Client）、志愿者中继（Relay）、目录基础设施（Directory Infrastructure）、出口策略（Exit Policy）、洋葱服务（Onion Service，旧称 Hidden Service）与可插拔传输（Pluggable Transport）共同构成的复杂匿名通信生态\cite{dingledine2004tor,torspec}。Tor 并非单一密码协议，而是一个同时受到密码学设计、互联网路由、流量统计学习、系统资源管理与审查对抗共同影响的大规模网络系统。围绕它的攻防研究也呈现出明显的多层化特征：攻击侧从早期的节点控制与流量关联，发展到深度学习网站指纹、自治系统/边界网关协议级观测（AS/BGP-level observation）、洋葱服务会话关联、带宽膨胀和目录共识破坏；防御侧则从链路层协议加固、守卫节点策略和目录共识机制，扩展到流量填充、路由感知路径选择、隐私保护测量、抗审查传输和面向洋葱服务的性能优化。本章按照 “架构基础–攻击演进–防御对抗–态势分析” 的逻辑，对 Tor 网络攻防技术进行系统化梳理，并为后续讨论匿名网络与僵尸网络隐匿通信之间的关系提供技术基础。

\subsection{Tor 网络架构基础}

Tor 的安全性建立在多跳转发、分层加密和目录基础设施之上，但其攻击面也正是由这些系统组件共同决定的。为了支持低时延交互式通信，Tor 需要在客户端侧完成路径选择，通过目录基础设施获取中继状态，并依赖守卫节点、中间节点和出口节点共同转发流量。同时，洋葱服务、可插拔传输和隐私保护测量等扩展机制又进一步扩大了 Tor 的系统边界。因此，在分析具体攻击与防御之前，有必要先从系统组成、核心协议流程和扩展机制三个层面梳理 Tor 的架构，并指出各组件对应的潜在攻击面。

\subsubsection{系统组成与节点角色}

Tor的思想源于一代洋葱路由（Onion Routing）。Syverson、Goldschlag与Reed提出的匿名连接模型已经奠定了“发送方构造多层加密洋葱、每个中继只剥离一层并获得下一跳”的基本范式\cite{syverson1997anonymous}。Dingledine等人提出的Tor则在此基础上完成了面向互联网部署的系统化重构：其核心目标不是提供绝对意义上的不可追踪性，而是在可接受时延和带宽开销下，使任一单点观察者难以同时获得通信双方身份\cite{dingledine2004tor}。这种设计决定了Tor本质上属于低时延匿名系统，适合Web访问、即时通信和一般TCP应用，但并不承诺抵御能够同时观察全网入口与出口流量的全局被动攻击者（Global Passive Adversary, GPA）。

Tor 网络的基础实体主要包括客户端、中继节点、目录权威服务器和目录缓存。客户端负责获取目录信息、选择路径、建立电路并将本地应用流量封装为 Tor 信元。中继节点则按照其在电路中的位置承担不同角色，包括直接连接客户端的守卫节点、负责公网访问的出口节点，以及用于隔离入口和出口关系的中间节点。守卫节点能够观察用户 IP 但不知道最终访问目标，出口节点能够观察目的站点及未被端到端加密保护的应用层内容但不知道用户真实地址，中间节点则仅知道前后两跳。目录权威服务器和目录缓存共同维护中继描述符、网络状态共识和路径选择所需的权重信息，从而为客户端构建电路提供全网视图\cite{torspec}。

除上述基础实体外，Tor还包含出口策略（Exit Policy）、洋葱服务（Onion Service）和可插拔传输（Pluggable Transport）等重要机制。出口策略规定出口中继允许连接的目标端口和协议范围，影响客户端能否为特定目标选择某个出口中继。洋葱服务允许服务端隐藏自身网络位置，使客户端和服务端均通过Tor链路完成连接。可插拔传输则主要服务于抗审查场景，通过改变Tor流量的外部形态来降低被深度包检测（Deep Packet Inspection, DPI）直接识别和封锁的概率。Tor基础架构因此并非仅由三跳中继构成，而是由“目录发现--路径选择--链路传输--出口访问/洋葱服务--审查规避”共同组成的完整系统。

\subsubsection{核心协议：目录共识、链路构建与洋葱加密}

\paragraph{目录共识（Directory Consensus）。}
Tor客户端在建立通信前首先需要获得可信的网络视图。目录权威服务器周期性收集中继上传的服务器描述符（Server Descriptor）和微描述符，并对中继是否在线、可达、稳定、是否适合担任守卫或出口等状态进行投票，最终生成带有多方签名的网络状态共识\cite{torspec}。客户端下载并验证该共识后，可以获得中继身份、公钥摘要、地址、端口、带宽权重、出口策略摘要及\texttt{Guard}、\texttt{Exit}、\texttt{Stable}、\texttt{Fast}等标志位。现代Tor客户端通常并不需要下载完整服务器描述符，而是使用体积更小的微描述符共识和必要的微描述符，以降低启动和更新目录信息的带宽开销。目录共识的直接功能是提供路径选择所需的全网中继名录和权重信息，而不是在本节中展开其安全目的。目录权威和目录缓存的安全意义将在后文基础设施攻防中讨论。

\paragraph{链路构建（Circuit Construction）。}
获得共识后，客户端按照带宽权重、角色约束、出口策略、守卫节点策略和路径选择规则，在本地选择一条通常由三跳组成的链路，即“客户端--守卫--中间--出口”。需要强调的是，客户端可以在本地规划完整路径，但协议交互并不会一次性把完整路径暴露给任一中继。Tor采用增量式的望远镜式构建（Telescoping Construction），客户端首先与第一跳守卫节点完成认证密钥交换并建立第一段链路，随后通过已经建立的前缀链路向第二跳发送扩展请求，最后再经由前两跳将链路扩展至第三跳出口中继\cite{dingledine2004tor,torspec}。在该过程中，每个中继只知道自己的前一跳和后一跳，不能单独恢复完整通信路径。链路建立完成后，多个应用层TCP流可以在同一链路上多路复用（Stream Multiplexing），从而降低频繁建路带来的性能开销。

\paragraph{洋葱加密（Onion Encryption）。}
Tor的密码学结构可以概括为“非对称握手建立每跳密钥，对称加密承担高频数据转发”。在链路创建阶段，客户端分别与链路上的每个中继协商独立会话密钥。在数据传输阶段，应用数据被切分为固定大小信元并进行多层对称加密。客户端发送方向上，数据依次使用出口、中间、守卫三跳密钥进行嵌套加密，沿路径转发时，每个中继只解开属于自己的一层并根据内部头部信息转发给下一跳。反向传输时，出口、中间、守卫依次增加加密层，客户端最终逐层解开。固定大小信元、多路复用TCP流和完整性校验共同降低了简单包长指纹和标签攻击风险，但并不能消除数据包方向、突发结构、时序间隔与连接持续时间等元数据泄露。因此，目录共识解决“有哪些中继可选”的问题，链路构建解决“如何逐跳建立匿名路径”的问题，洋葱加密解决“如何让单个中继只能看到局部转发信息”的问题，三者共同构成Tor匿名通信的核心协议基础。

\subsubsection{洋葱服务、可插拔传输与真实网络测量}

除访问公网服务外，Tor还支持洋葱服务（Onion Service）。洋葱服务允许服务端隐藏自身IP地址，并通过引入点（Introduction Point）与汇合点（Rendezvous Point）完成客户端和服务端的匿名连接。与普通出口链路相比，洋葱服务通常需要客户端侧三跳链路与服务端侧三跳链路共同参与，路径更长、交互轮次更多，因此在延迟、吞吐和可用性上面临更大压力。Winter等人通过访谈、问卷和\texttt{.onion}查询数据研究发现，用户对洋葱服务的心理模型并不完整，对地址发现和站点认证机制存在明显不满，同时现实中还存在大量相似洋葱地址和钓鱼风险\cite{winter2018tor}。这说明洋葱服务的安全问题不仅是协议问题，也包含可用性、身份认证和用户认知问题。

在审查环境中，Tor还依赖可插拔传输（Pluggable Transport）隐藏或改变Tor流量的可识别特征。其基本思想是在客户端和桥接节点（Bridge）之间增加一层传输封装，使审查者难以仅凭Tor握手或流量格式识别Tor连接。Snowflake、WebRTC封装和后续瞬时代理方案均属于这一方向。可插拔传输并不改变Tor内部的链路和洋葱加密语义，而是改善客户端进入Tor 网络之前的可达性问题，因此它在系统架构中连接了匿名通信与抗审查通信两个研究脉络。

对真实Tor 网络的理解还依赖隐私保护测量（Privacy-Preserving Measurement）。Mani等人基于PrivCount和Private Set-Union Cardinality对Tor进行测量，发现Tor日均用户规模可能显著高于传统估计，并观察到大量失败的洋葱地址查询\cite{mani2018understanding}。该类工作的重要意义在于，Tor研究不能只停留在协议规范或小规模实验网络中，而必须在不伤害用户隐私的前提下理解真实流量、真实服务和真实攻击面。

Tor 的攻击面并不局限于洋葱加密本身，而是分布在目录发现、路径选择、入口与出口观测、洋葱服务、抗审查接入和真实网络测量等多个层次。客户端侧和守卫侧流量可能被用于网站指纹识别，入口与出口两端观测可能支持端到端流量相关，目录与带宽测量机制可能被用于影响路径选择概率，而洋葱服务和可插拔传输又分别引入服务发现、会话关联和抗审查对抗等问题。

\subsection{攻击技术分类与演进}

Tor攻击可以从攻击者观测位置与攻击目标两个维度进行划分。前者包括客户端侧、入口侧、出口侧、洋葱服务侧、互联网路由层以及目录/带宽测量基础设施。后者则包括识别访问网站、关联通信双方、发现或干扰洋葱服务、操纵路径选择以及破坏网络可用性。基于这两个维度，本文将现有攻击概括为四类，第一类是面向客户端访问行为识别的流量分析攻击（Traffic Analysis），典型代表是网站指纹。第二类是面向通信双方关系恢复的去匿名化攻击（Deanonymization Attack），包括端到端流关联、DNS增强关联和AS/BGP级攻击。第三类是面向洋葱服务的发现、可用性和会话关联攻击。第四类是面向Tor生态基础设施的攻击，包括拒绝服务、带宽测量操纵、目录共识破坏和潜在的Sybil攻击（Sybil Attack）。这种划分既对应攻击者所在的网络层次，也对应Tor希望保护的不同安全属性，因而能够较系统地概括近十年Tor攻防研究的主要脉络。

\subsubsection{流量分析攻击：网站指纹识别的深度学习化}

网站指纹攻击（Website Fingerprinting, WF）试图在不破解 Tor 加密内容的情况下，仅利用包方向、突发长度、时间间隔和连接持续时间等元数据识别用户访问的网站或页面。2018 年前后，WF 研究逐渐从手工特征工程转向深度学习。Sirinam 等人提出 Deep Fingerprinting（DF），使用卷积神经网络直接学习 Tor 访问轨迹中的方向序列特征，在未防御流量和部分轻量级填充防御下取得了显著高于传统方法的识别效果\cite{sirinam2018deep}。Rahman 等人的 Tik-Tok 进一步说明，时序信息并非噪声，而是与方向特征互补的重要信号，其方向--时序融合表示在未防御 Tor、WTF-PAD 和洋葱站点流量上均能提升识别能力\cite{rahman2019tik}。这些工作表明，固定大小信元只能削弱单包长度泄露，无法消除流量突发结构和时序模式中蕴含的站点特征。

近年研究进一步从“能否识别网站”转向“能否在更复杂场景下保持攻击有效性”。Var-CNN 引入膨胀因果卷积和残差结构以捕捉长程时序依赖，并将自动学习特征与统计特征融合，证明深度WF攻击在低数据场景下仍具有较强能力\cite{bhat2018var}。Shen 等人提出鲁棒流量表示方法，通过 Traffic Aggregation Matrix 捕获 Tor trace 中更稳定的泄露特征，说明已有填充类防御仍可能保留可被学习的结构性信息\cite{shen2023subverting}。Mitseva 和 Panchenko 则指出，用户在真实浏览中往往连续访问同一网站的多个子页面，若将这些访问作为集合进行建模，网站指纹攻击的实际威胁会被进一步放大\cite{mitseva2024stop}。Oscar 将问题从“识别网站”推进到“识别同一网站内部具体网页”，通过多标签度量学习处理多页面混合和细粒度网页差异，在大规模监控页与非监控页数据集上显著提升 Recall@5\cite{zhao2024towards}。

由上述工作可以看到流量分析攻击的几条演进线索：深度模型降低了攻击者对人工特征工程的依赖；包方向、突发结构和时序信息共同构成持续泄露源；研究前沿正在从封闭世界网站分类转向开放世界、细粒度网页识别、多页面行为建模和跨时间泛化。这些趋势共同表明，Tor 的内容加密并不等同于元数据隐藏，低时延设计仍会保留可供统计学习利用的通信节奏。

\subsubsection{去匿名化攻击：流关联、DNS泄露与AS级对手}

当攻击者能够同时观察客户端到守卫节点的入口侧流量和出口节点到目的站点的出口侧流量时，攻击目标便从“用户访问了哪类网站”升级为“某个用户是否正在访问某个具体目标”。DeepCorr 利用深度学习模型学习Tor流量在多跳转发中的噪声和扰动模式，从而对入口流和出口流进行端到端相关性判断\cite{nasr2018deepcorr}。该工作的重要性在于，它降低了流关联攻击对精心设计统计指标的依赖，说明中等规模多点观察者也可能借助数据驱动模型提升去匿名化能力。

DNS路径进一步扩大了流关联攻击的观测面。Greschbach等人指出，Tor出口节点对公共DNS解析器的选择存在集中化现象，攻击者若能观察出口DNS请求，便可将DNS信息与客户端侧网站指纹结合，从而显著提升关联攻击效果\cite{greschbach2016effect}。Tor的匿名性不仅取决于Tor覆盖网络本身，还受出口侧DNS解析、目的站点部署和互联网基础设施集中化影响。

更底层的威胁来自自治系统级对手（AS-level Adversary）和边界网关协议级对手（BGP-level Adversary）。AS级攻击者不需要控制Tor中继，只需位于客户端--守卫路径和出口--目的路径的共同自治系统上，便可能被动关联两端流量。Sun等人系统分析主动BGP前缀劫持对Tor匿名性的影响，说明攻击者可通过路由操纵使自身出现在入口或出口路径上\cite{sun2017counter}。Gegenhuber等人进一步利用RIPE Atlas长期测量不同国家客户端、Tor入口路径和目标AS之间的关系，展示了AS级流量关联风险的地域差异和带宽集中化效应\cite{gegenhuber2023extended}。

Tor 的三跳链路能够阻止单个中继同时获知通信双方，却不能消除端到端流量模式和底层互联网路径所带来的相关性。攻击者的优势不一定来自破解加密，而可能来自DNS解析集中化、互联网路由可见性、BGP操纵能力或入口/出口两侧长期观测能力。Tor 的威胁模型因而不能仅限于覆盖网络内部的恶意节点，还需要纳入 DNS 解析、互联网路由和跨域流量观测等基础设施因素。

\subsubsection{洋葱服务攻击：服务发现、用户信任与会话关联}

洋葱服务因同时隐藏客户端和服务端位置，通常被认为能够提供比普通出口访问更强的服务端位置隐藏能力，但其更长路径和更复杂握手也引入了新的攻击面。Winter等人的用户研究表明，洋葱服务在地址发现、服务认证和用户信任方面存在天然脆弱性，攻击者可利用相似地址、过期链接和用户对\texttt{.onion}机制理解不足实施钓鱼或误导\cite{winter2018tor}。这类问题并不直接破坏Tor密码协议，却会在实际使用中削弱匿名服务的安全性。

在网络层，Lopes等人针对洋葱服务会话提出基于滑动子集和（Sliding Subset Sum, SUMo）的流关联攻击，面向客户端与洋葱服务之间的会话流量进行过滤、时间对齐和滑动窗口匹配\cite{lopes2024flow}。与普通出口链路相比，洋葱服务路径更长、噪声更多、可能存在链路填充和多路复用，因此过去常被认为更难关联。该工作表明，只要攻击者在合适位置获得足够观测能力，仍可能通过高效统计匹配恢复会话关联关系。

洋葱服务的攻击面具有双重性，一方面，服务发现、地址认证和用户信任问题会在应用层削弱安全性。另一方面，长路径并不自动等价于强抗关联能力，网络层攻击者仍可利用会话级流量特征进行关联。因此，洋葱服务安全不能仅依赖路径更长这一直觉，而需要将协议防护、用户可用性、服务发现、流量填充和DoS防御共同纳入设计。

\subsubsection{基础设施攻击：资源耗尽、带宽操纵与目录共识破坏}

基础设施攻击关注的不是某条链路的瞬时匿名性，而是Tor 网络维持可用性和可信路径选择所依赖的资源管理、带宽测量与目录共识。Jansen等人提出的狙击手攻击（Sniper Attack）揭示了Tor早期拥塞控制和传输队列设计可被用于低成本拒绝服务（Denial of Service, DoS），恶意客户端或服务端通过操纵读取行为和SENDME机制，使目标中继积累大量未释放数据，最终耗尽内存并崩溃\cite{jansen2014sniper}。该攻击的意义在于，DoS不只是可用性威胁，还可能通过选择性排除守卫或出口节点改变用户路径选择，进而服务于去匿名化。相关实验大量依赖Shadow仿真框架，Jansen等人关于Tor 网络建模的方法论也成为后续安全评估的重要工具\cite{jansen2012methodically}。

2023年以来，研究焦点进一步转向带宽测量和目录共识机制。Sendner等人提出带宽膨胀攻击（Bandwidth Inflation Attack），利用多个中继共享资源以及带宽测量流量可被识别的缺陷，使攻击者控制的节点在共识中获得高于真实能力的带宽权重，从而增加被选入用户链路的概率\cite{sendner2024mirageflow}。这类攻击直接挑战了Tor“按带宽加权选择路径”的基础假设。Luo等人针对目录协议提出短时DDoS破坏共识生成的研究，指出现有目录权威协议在网络同步假设上存在脆弱性，并提出基于部分同步模型的缓解方案\cite{luo2026five}。该工作揭示了Tor攻防正在从客户端流量层面扩展到目录、测量和共识协议本身。

基础设施攻击说明Tor匿名性依赖的不仅是洋葱加密和路径分离，还包括中继资源管理、带宽权威测量、目录共识可用性与中继生态健康。若攻击者能够通过Sybil部署、带宽膨胀或目录破坏影响路径选择概率，即使不破解任何密码原语，也可能系统性提高自身被选入用户链路的机会。

\subsection{防御技术与对抗}

Tor 防御技术需要同时受到匿名性、性能、部署成本和兼容性的约束。对于流量分析攻击，防御重点在于通过填充、延迟或突发整形削弱流量形状特征。对于端到端去匿名化和路由级攻击，防御重点转向守卫节点策略、路径选择和互联网路由风险感知。对于洋葱服务和基础设施攻击，防御还需要考虑服务发现、会话关联、带宽测量和目录共识鲁棒性。与高时延 Mix 网络不同，Tor 不能依赖长时间批处理、强制重排序或大量固定速率覆盖流量来完全隐藏端到端时序关系，否则会破坏 Web 浏览等交互式应用体验。Tor 防御研究的核心因而不是寻找“零开销”的强匿名机制，而是在攻击收益、用户体验和部署复杂度之间进行权衡。

\subsubsection{面向流量分析的混淆与填充防御}

针对网站指纹攻击，防御思路主要包括填充（Padding）、延迟（Delay）、突发整形（Burst Shaping）和对抗扰动（Adversarial Perturbation）。Holland 与 Hopper 提出的 RegulaTor 以下载流量速率衰减模型和上传/下载比例约束重塑网页加载轨迹，并在预算范围内注入哑包（Dummy Packet），从而降低 WF 分类器对突发形状的利用能力\cite{holland2020regulator}。其贡献不只在于降低分类准确率，更在于强调防御评估必须同时报告带宽开销、延迟开销和开放世界效果。DeTorrent 进一步采用对抗训练生成填充策略，代表了填充型防御向对抗式、可部署方向发展的趋势\cite{holland2023detorrent}。 Maybenot 则将流量分析防御抽象为概率状态机，使 padding 和 blocking 策略能够在 Tor、TLS、QUIC 和 VPN 等不同场景中复用\cite{pulls2023maybenot}。

但是，流量混淆存在现实上限。若防御过弱，深度模型仍可利用剩余方向和时序模式；若防御过强，则会造成不可接受的带宽与延迟膨胀。更重要的是，攻击者可以采用自适应训练，将防御后的流量纳入训练集，使静态规则防御迅速失效。因此，针对WF的防御不能只追求封闭世界准确率下降，而应同时关注开放世界误报率、真实网页加载性能、长期模型漂移和部署兼容性。

\subsubsection{面向去匿名化的路径选择与路由防御}

针对端到端流关联、DNS泄露和AS/BGP级攻击，防御重点不在于改变单个数据包内容，而在于降低攻击者同时观察通信两端的概率。守卫节点机制（Guard Mechanism）通过长期固定少量入口节点，降低用户在频繁随机选择入口时遇到恶意守卫的概率。出口策略和路径选择规则则约束出口节点的可用范围，并避免选择不满足角色、网络位置或安全约束的路径\cite{torspec}。针对AS/BGP级攻击，Counter-RAPTOR提出将AS弹性纳入守卫选择，并结合BGP异常监测对路由劫持进行检测\cite{sun2017counter}。这一思路说明，Tor协议层防御不能只优化覆盖网络内部路径，还必须考虑底层互联网路径是否会把入口侧和出口侧同时暴露给同一观察者。

DNS相关风险的缓解则需要同时关注出口节点配置和公共解析器集中化问题。DefecTor揭示的关键问题并不是Tor链路内部加密失败，而是出口侧DNS解析路径为攻击者提供了额外观测信号\cite{greschbach2016effect}。因此，防御方向包括减少出口侧对集中式公共DNS解析器的依赖、改善出口节点解析策略、在路径选择中纳入出口侧基础设施风险，以及通过测量识别高风险解析路径。面向去匿名化的防御应从``单条 Tor 链路是否安全''扩展为``客户端--守卫、出口--目的站点和 DNS/AS 路径整体是否暴露给同一观察者''。

\subsubsection{面向洋葱服务的认证、会话防护与性能改进}

针对洋葱服务攻击，防御需要同时处理应用层可用性和网络层关联风险。应用层方面，Winter 等人的用户研究说明，洋葱地址难以记忆、服务发现困难和钓鱼风险会削弱用户对洋葱服务的正确使用\cite{winter2018tor}。洋葱服务防御不仅包括协议级加密，还应包括更可靠的地址认证、可信服务发现、用户界面提示和钓鱼检测机制。网络层方面，针对 SUMo 等会话级流关联攻击，防御方向包括更细粒度的链路填充（Circuit Padding）、会话级流量整形、降低多路复用带来的可分离特征，以及在不显著增加时延的情况下扰乱客户端侧与服务端侧流量对应关系\cite{lopes2024flow}。

洋葱服务还面临突出的性能问题。DarkHorse提出基于UDP的数据传输框架，试图缓解洋葱服务中TCP-over-TCP、长路径和多轮握手带来的高延迟问题\cite{al2023darkhorse}。性能优化本身也是一种安全增强，更低延迟和更高可用性可以减少用户绕过安全机制或转向不可信替代服务的动机。不过，UDP带来的乱序、丢包和路径语义变化需要与Tor现有链路抽象、可靠性机制和匿名性假设重新协调，因而仍需要谨慎评估其部署风险。

\subsubsection{面向基础设施与抗审查的系统级防御}

面对基础设施攻击，防御重点转向资源约束、带宽测量可信性和目录共识鲁棒性。Sniper Attack 之后，Tor 需要在拥塞控制、传输队列和流控窗口上限制攻击者可放大的资源消耗\cite{jansen2014sniper}。MirageFlow 揭示带宽测量机制可能受到共驻中继集群和资源共享策略操纵，因此带宽权威测量需要更强的抗操纵能力，避免测量流量识别、共享资源和策略性丢弃用户流量造成路径选择偏斜\cite{sendner2024mirageflow}。目录协议方面，部分同步模型和更稳健的投票恢复机制可增强目录权威在短时 DDoS 或网络分区下的可用性\cite{luo2026five}。Tor 匿名性不仅依赖密码学正确性，还依赖测量系统、共识协议和网络资源治理的可信性。

在抗审查方面，Tor长期依赖可插拔传输将Tor流量伪装成更难被识别或更高封锁代价的协议流量。MacMillan等人对Snowflake的研究表明，基于WebRTC的抗审查传输虽然能利用大量临时代理提高可达性，但其握手特征和流量行为仍可能与真实WebRTC应用存在可区分差异\cite{macmillan2020evaluating}。Sun与Shmatikov提出的差异降级攻击（Differential Degradation Attack）进一步说明，审查者不一定需要准确分类流量，只需制造某些网络退化条件，使规避系统性能下降而正常应用仍可接受，即可形成低成本封锁\cite{sun2024differential}。Vilalonga等人的Obscura则代表了后续方向，将流量封装进WebRTC媒体流，结合瞬时代理和可靠传输层，试图同时抵抗深度包检测、代理枚举和差异降级\cite{vilalonga2026obscura}。抗审查研究的关注点已经从简单地``让 Tor 流量不像 Tor''，转向提高识别、封锁和差异化降级的综合成本，使审查者即使能够观察流量，也难以在不误伤正常应用的情况下稳定阻断 Tor 接入。

\subsection{攻防态势分析}

Tor 攻防研究已经从早期围绕单点协议机制的安全分析，逐渐扩展为跨越流量统计学习、互联网路由、洋葱服务、目录基础设施和抗审查系统的系统级攻防博弈。攻击者并不一定需要突破 Tor 的密码学原语，而是可以利用低时延通信保留的元数据、真实互联网路径的可观测性、目录和带宽测量机制的脆弱性，以及用户在服务发现和地址认证中的认知缺陷。相应地，防御研究也不再局限于单一协议修补，而是需要在路径选择、流量填充、路由风险感知、带宽测量、目录共识和可插拔传输等多个层面协同展开。表~\ref{tab:tor_attack_defense_summary} 对 Tor 网络主要攻击面、利用信号和防御思路进行归纳。

\begin{table}[htbp]
\centering
\scriptsize
\caption{Tor 网络主要攻击面与防御思路}
\label{tab:tor_attack_defense_summary}
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{tabular}{p{0.15\textwidth} p{0.22\textwidth} p{0.26\textwidth} p{0.25\textwidth}}
\hline
\textbf{攻击面} & \textbf{代表性工作} & \textbf{利用信号或攻击能力} & \textbf{主要防御思路与局限} \\
\hline
流量分析与网站指纹 & DF、Tik-Tok、鲁棒流量表示、Oscar\cite{sirinam2018deep,rahman2019tik,shen2023subverting,zhao2024towards} & 利用包方向、突发结构、时序模式和细粒度页面差异识别用户访问目标 & Padding、延迟、突发整形和对抗式填充可降低识别率，但受带宽、时延、自适应攻击和开放世界误报率约束 \\
\hline
端到端去匿名化 & DeepCorr、DefecTor、Counter-RAPTOR、AS 级测量\cite{nasr2018deepcorr,greschbach2016effect,sun2017counter,gegenhuber2023extended} & 同时观察入口侧与出口侧，或结合 DNS、AS/BGP 路径恢复通信关系 & 守卫节点、路由风险感知、DNS 风险测量和 BGP 异常检测可降低暴露概率，但难以抵御强全局观察者或长期多点观察者 \\
\hline
洋葱服务攻击 & 洋葱服务用户研究、SUMo\cite{winter2018tor,lopes2024flow} & 利用地址发现、钓鱼、用户认知缺陷或会话级流量关联削弱服务匿名性 & 地址认证、可信发现、会话级填充和性能优化是主要方向；难点在于同时保持可用性、低时延和抗关联能力 \\
\hline
基础设施攻击 & Sniper Attack、MirageFlow、目录 DDoS\cite{jansen2014sniper,sendner2024mirageflow,luo2026five} & 通过资源耗尽、带宽膨胀或目录共识中断影响中继可用性与路径选择概率 & 拥塞控制、带宽权威抗操纵、部分同步共识和中继生态治理可缓解风险，但部署复杂度和兼容性仍是瓶颈 \\
\hline
抗审查对抗 & Snowflake 评估、差异降级、Obscura\cite{macmillan2020evaluating,sun2024differential,vilalonga2026obscura} & 审查者通过深度包检测、主动探测或差异降级识别和阻断 Tor 接入流量 & 可插拔传输、WebRTC 封装和瞬时代理提高封锁成本；剩余问题是协议指纹、性能退化和真实应用一致性 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

从表~\ref{tab:tor_attack_defense_summary} 可以看出，Tor 网络的攻击面并不集中在某一个协议环节，而是分布在客户端访问行为、端到端路径、洋葱服务、目录基础设施和抗审查接入等多个层次。不同攻击面依赖的可观测信号也不同，网站指纹更多依赖方向、突发和时序结构。端到端去匿名化依赖跨链路相关和互联网路径可见性。基础设施攻击则利用带宽测量、资源管理和目录共识等系统机制。因此，Tor 防御也必须从单一协议加固转向跨层协同。

\textbf{攻击能力从规则化特征分析走向数据驱动建模}。早期网站指纹攻击依赖人工构造的包长、方向和突发特征，而 DF、Tik-Tok、Shen 等人的鲁棒流量表示以及 Oscar 等工作表明，深度模型能够从加密流量的方向、时序和突发结构中自动提取稳定特征，并将攻击目标从网站级识别推进到多页面、细粒度网页和开放世界场景\cite{sirinam2018deep,rahman2019tik,shen2023subverting,zhao2024towards}。Tor 的内容加密并不能消除元数据泄露，防御研究也不能只依赖封闭世界准确率下降，而应进一步关注开放世界误报率、跨时间泛化、真实浏览行为和部署开销。

\textbf{去匿名化攻击面从 Tor 覆盖网络内部扩展到底层互联网基础设施}。DeepCorr 说明入口--出口流关联可以由深度模型增强\cite{nasr2018deepcorr}，DefecTor 揭示 DNS 解析路径会扩大出口侧观测面\cite{greschbach2016effect}，Counter-RAPTOR 和 AS 级测量研究则表明，BGP 路由、自治系统路径和中继带宽集中度都会改变用户的实际暴露风险\cite{sun2017counter,gegenhuber2023extended}。Tor 匿名性不能仅由三跳链路结构解释，而必须放入真实互联网路由、公共解析器、跨域流量监测和长期多点观察的环境中评估。

\textbf{基础设施安全成为 Tor 生态的关键瓶颈}。Sniper Attack、MirageFlow 和目录 DDoS 研究分别指向资源管理、带宽测量和目录共识三个核心支柱\cite{jansen2014sniper,sendner2024mirageflow,luo2026five}。攻击者如果能够影响中继可用性、带宽权重或目录共识，即使不破解任何密码原语，也可能通过改变路径选择概率、降低网络可用性或迫使用户连接恶意中继来削弱匿名性。这一趋势对于后续僵尸网络匿名化研究尤其重要，当僵尸网络将 Tor 作为 C\&C 隐匿层时，其稳定性同样依赖 Tor 中继生态和目录基础设施。反过来，Tor 基础设施层面的异常也可能影响恶意流量隐匿与防御监测之间的平衡。

\textbf{防御研究越来越强调可部署性而非单一安全指标}。RegulaTor、DeTorrent 和 Maybenot 体现了流量分析防御在带宽、时延和工程兼容性上的约束\cite{holland2020regulator,holland2023detorrent,pulls2023maybenot}。Counter-RAPTOR 体现了路由安全与匿名性之间的权衡\cite{sun2017counter}。DarkHorse 和 Obscura 则分别从洋葱服务性能和抗审查接入角度探索 Tor 系统边界\cite{al2023darkhorse,vilalonga2026obscura}。Tor 的未来演进很可能不会依赖某个单一突破，而是由路径选择、拥塞控制、流量填充、目录共识、抗审查传输和隐私保护测量等机制的协同优化共同推动。

Tor 网络的核心矛盾始终是低时延可用性与强匿名性之间的权衡。攻击者只要在入口观测、出口观测、路由操控、流量统计、带宽测量或目录治理中的某一环节取得优势，就可能显著削弱 Tor 对通信关系的保护能力。防御者则必须在不显著牺牲可用性和开放部署生态的前提下，同时约束多类攻击面。这种攻防不对称性决定了 Tor 仍将是匿名通信、安全测量和网络攻防研究中的长期核心对象。与此同时，Tor 的匿名路由、洋葱服务和抗审查机制既支撑合法隐私保护，也可能被恶意行为者用于隐藏 C\&C 基础设施、规避追踪并提高僵尸网络韧性。
